#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [ml-exam],
  doc,
)

// Content

= 2. Алгоритмы бустинга AdaBoost и AnyBoost

/ AnyBoost: класс алгоритмов, представляющих бустинг как процесс градиентного спуска. В основе алгоритма лежит последовательное уточнение функции, представляющей собой линейную комбинацию базовых классификаторов, с тем чтобы минимизировать функцию потерь. В класс AnyBoost входят практически все алгоритмы бустинга как частные случаи. #footnote[#link("http://www.machinelearning.ru/wiki/index.php?title=%D0%90%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BC_AnyBoost")[machinelearning.ru]] <fn>

Предполагается, что алгоритм итеративно строит последовательность слабых моделей, каждый раз стараясь уменьшить ошибку $epsilon$ предыдущего комитета. Использование сложных моделей возможно, но неэффективно из-за быстрого переобучения и сложных вычислений. Отсюда вытекают ключевые особенности алгоритма: *AnyBoost эффективно объединяет слабые модели в сильный ансамбль, устойчивый к переобучению*.

== AdaBoost

Это алгоритм бустинга, принадлежащий классу AnyBoost, предложенный Йоавом Фройндом и Робертом Шапиром. Ключевая его особенность в том, что на каждой итерации объектам обучающей выборки присваиваются веса в зависимости от правильности ответа предыдущего ансамбля на них. Таким образом модель фокусируется на неверных предсказаниях, стараясь их исправить, из чего и получается название -- _адаптивный_ бустинг.

Мы будем рассматривать *адаптивный бустинг в задаче бинарной классификации* ${-1, 1}$, причём будем считать, что ответ ансамбля -- номер предсказанного класса, а не вероятность, с которой объект может оказаться в нём. На практике обычно используется второй вариант (Real AdaBoost), однако первый является канонической версией алгоритма и удобен для рассмотрения.

=== Алгоритм

Будем строить последовательность моделей $y_j: X -> {-1, 1} forall j = 1 ... M$. Каждому объекту $x_i in X forall i = 1 ... N$ будем присваивать вес $w_i$, каждой модели $y_j$ -- коэффициент $a_j$. Правильный ответ на объекте $x_i$ обозначим $t_i$.

Ответом модели на объекте $x$ является $y(x) = "sign"(sum_(j=1)^M a_i y_j (x))$.

Этапы алгоритма:

+ Инициализация весов.
+ Итерации $j$ -- добавление новой модели.
  + Обучение нового классификатора.
  + Вычисление ошибки $epsilon_j$.
  + Вычисление коэффициента $a_j$.
  + Обновление весов $w_i$.

*Инициализация.*

Важное требование к весам $w_i$ это $sum_(i=1)^N w_i = 1, w_i >= 0 forall i$. Поэтому в случае сбалансированной выборки достаточно положить $w_i^1 = 1 / N$. В общем случае положим:

  $
  w_i^1 = cases(
      1 / (2 abs(C_(-1))) " if "  t_i == -1,
      1 / (2 abs(C_(1))) " if " t_i == 1
    ) " ."
  $

  $C_j$ -- множество объектов, ответ на которых равен $j$.

*Итерации по $j$.*

#conf.note(text[
  Здесь и далее будут использоваться следующие обозначения:
    $ I_(=) := [y_j (x_i) = t_i] " ;" $
    $ I_(!=) := [y_j (x_i) != t_i] " ." $
])

1. Обучение нового классификатора.
2. Вычисление ошибки $epsilon_j$.

$ epsilon_j = sum_(i=1)^N w_i^j I_(!=) $

3. Вычисление коэффициента $a_j$.

$ a_j =  ln((1 - epsilon_j) / epsilon_j)  $

- $epsilon_j tilde 0 => a_j tilde + inf$. Классификатор становится более весомым.
- $epsilon_j tilde 1 => a_j tilde - inf$. Ответ классификатора будет инвертироваться.
- $epsilon_j tilde 1/2 => a_j tilde 0$. Случайный классификатор, не учитываем его.

4. Обновление весов $w_i$.

$
  w_i^(j+1) =  (w_i^j exp(a_i I_(!=))) / Z_j) ", где " \
  Z_j = sum_(i=1)^N w_k^j exp(a_j [y_j (x_k) != t_k]) " ."
$

- $w_j >= 0 forall i$. $sum w_j = 1$.
- $w_j$ для объектов, на которых ошибка, растёт.
- $w_j$ для объектов, на которых правда, уменьшается (делим на нормирующий коэффициент).
- Каждому следующему классификатору важнее быть правым на тех объектах, на которых много ошибаются предшественники.

_О выбросах._ Спустя некоторое число итераций имеет смысл посмотреть на веса объектов. Те из них, которые сильно выбиваются на общем фоне, скорее всего, являются выбросами. Во избежание переобучения эти объекты необходимо убрать.

=== Свойства

*Чувствительность к выбросам, фильтрация.* То, что адаптивный бустинг умеет находить выбросы, назначая им большие коэффициенты -- полезный факт, который можно использовать, например, для фильтрации данных.

*Число деревьев.* Адаптивный бустинг имеет ествественное ограничение: как только в ходе итераций получается "глупая" модель, дающая близкие к случайным ответы, продолжать цикл обучения не имеет смысла. Доказательство будет рассмотрено далее.

=== Доказательство алгоритма

Рассмотрим целевую функцию $E_0 = sum_(i=1)^N exp(-1/2 t_i Y_M^*(x_i))$, где $Y_M^*(x) = sum_(j=1)^M a_j y_j (x)$ (см. ответ модели, убрали sign).

#table(
  columns: 5,
  [ Ответ модели ], [ Уверенно правы ], [ Неуверенно правы ], [ Неуверенно неправы ], [ Уверенно неправы ],
  [ Значение exp ], [ $tilde 0$ ], [ $tilde 1 - 0$ ], [ $tilde 1 + 0$ ], [ $-> inf$ ],
)

Пусть построена цепочка из $m - 1$ классификатора, мы добавляем новый.

$
E_0 = sum_(i=1)^N exp[-1/2 t_i sum_(j=1)^m a_j y_j (x_i)] =
sum_(i=1)^N exp[-1/2 t_i sum_(j=1)^(m-1) a_j y_j (x_i) - 1/2 t_i a_m y_m (x_i)] = \
  mat(tilde(w)_i^m := exp[-1/2 t_i sum_(j=1)^(m-1) a_j y_j (x_i)], delim: "|") = 
sum_(i=1)^N tilde(w)_i^m exp[- 1/2 t_i a_m y_m (x_i)] = \
  mat(tilde(Z)_m := sum_(j=1)^(N) tilde(w)_i^m, delim: "|") = 
  mat(w_i^m := tilde(w)_i^m / tilde(Z)_m, delim: "|") = \
tilde(Z)_m sum_(i=1)^N w_i^m exp[- 1/2 t_i a_m y_m (x_i)] " ."
$

Так как $tilde(Z)_m$ не зависит от $a_m, y_m$ и положительна, считаем её константой.

$
E = sum_(i=1)^N w_i^m exp[- 1/2 t_i a_m y_m (x_i)] -> min " ."
$

Так как $t_i y_m (x_i) = 1$ при правильном предсказании и $t_i y_m (x_i) = -1$ иначе, то:

$
E = sum_(i=1)^N w_i^m exp[- 1/2 a_m] I_(=) + sum_(i=1)^N w_i^m exp[1/2 a_m] I_(!=) " ."
$

Прибавим и вычтем $sum_(i=1)^N w_i^m exp[- 1/2 a_m] I_(=)$.

$
E = sum_(i=1)^N (w_i^m exp[- 1/2 a_m] I_(=) + w_i^m exp[- 1/2 a_m] I_(!=)) \
 + sum_(i=1)^N (w_i^m exp[1/2 a_m] I_(!=) - w_i^m exp[- 1/2 a_m] I_(!=)) = \
sum_(i=1)^N w_i^m exp[- 1/2 a_m] (I_(=) + I_(!=)) + sum_(i=1)^N w_i^m I_(!=) (exp[1/2 a_m] - exp[- 1/2 a_m]) = \
exp[- 1/2 a_m] + (exp[1/2 a_m] - exp[- 1/2 a_m]) sum_(i=1)^N w_i^m I_(!=) = \
  mat(epsilon_m := sum_(i=1)^(N) w_i^m I_(!=), delim: "|") = 
exp[- 1/2 a_m] + (exp[1/2 a_m] - exp[- 1/2 a_m]) epsilon_m " ."
$

Значение ошибки совпадает с выбранным в пунтке 2 алгоритма.

$
E = exp[- 1/2 a_m] + (exp[1/2 a_m] - exp[- 1/2 a_m]) epsilon_m -> min => E' = 0 " ." \
E'_(a_m) = -1/2 exp[- 1/2 a_m] + (1/2 exp[1/2 a_m] + 1/2 exp[- 1/2 a_m]) epsilon_m = 0 " ." \
(1 + exp[1/2 a_m]) epsilon_m = 1 => a_m =  ln((1 - epsilon_m) / epsilon_m)" ." \
$

Значение коэффициента также выбрано верно.

Теперь докажем корректность выбора весов. Пусть добавляется ещё один классификатор.

$
E_0 = sum_(i=1)^N exp(-1/2 t_i sum_(j=1)^(M+1) a_j y_j (x)) = \
sum_(i=1)^N exp(-1/2 t_i sum_(j=1)^(M-1) a_j y_j (x)) dot exp(-1/2 t_i a_m y_m (x)) dot exp(-1/2 t_i a_(m+1) y_(m+1) (x)) " ."
$

С точностью до переобозначения:

$
w_i^(j+1) =  (w_i^j exp(a_i I_(!=))) / Z_j) ", где " \
Z_j = sum_(i=1)^N w_k^j exp(a_j [y_j (x_k) != t_k]) " ."
$
